\chapter{Wnioski końcowe}

Niniejsza praca dyplomowa miała na celu stworzenie projektu i zaimplementowanie aplikacji zabezpieczającej pliki wykonywalne w systemie Microsoft Windows 7 Professional 32bit w zakresie: ukrywania plików, ukrywania procesów uruchomionych z wybranych plików, blokowania usuwania plików według określonej polityki. Stworzony program składa się z aplikacji sterującej oraz dodatkowo stworzonego sterownika systemowego wykorzystywanego w celu ukrycia wskazanych procesów oraz plików. Docelową platformą dla opracowanego rozwiązania jest system operacyjny Windows 7 Professional w wersji 32 bitowej.

W celu opracowania, a następnie wdrożenia zaprezentowanego rozwiązania wymagana była wiedza odnośnie wielu złożonych technologii. Dla celów opracowania nowego sterownika systemowego wymagane było zapoznanie się z architekturą systemów operacyjnych z rodziny Windows NT. Zgłębiając wiedzę związaną z jej strukturą, zasadami działania oraz możliwościami modyfikacji powstała pierwotna wizja aplikacji. Ta wiedza oraz zagadnienia związane z tworzeniem punktów zaczepienia w systemie Windows pozwoliły na zaprojektowanie ostatecznej wersji aplikacji, która udostępnia możliwość ukrywania wybranych plików oraz procesów.

Oprócz zgromadzonej wiedzy teoretycznej, do opracowania rozwiązania zostały wykorzystane praktyczne umiejętności z zakresu programowania. Do celów implementacjach użyto środowiska Microsoft Visual Studio 2008 wraz z dołączonym SDK Windows Driver Development Kit 2003 oraz zestawem bibliotek BOOST. Znajomość języków programowania C , C++ okazało się być pomocna dla osiągnięcia zadowalającego efektu końcowego w postaci skutecznej, stabilnej, bezpiecznej i wydajnej aplikacji.

Proces wytwarzania aplikacji został udokumentowany w postaci zbioru wymagań oraz projektu. Zebrane w tabelach wymagania niefunkcjonalne oraz funkcjonalne w sposób jasny określiły jakie warunki musi spełniać tworzone rozwiązanie , aby móc je uznać za skuteczne. Jednocześnie były punktem wyjścia do stworzenia projektu w formie opisowo graficznej. Projekt został podzielony na trzy modele które zawierały diagramy przypadków użycia, diagramy klas oraz diagramy sekwencji opatrzone dodatkowymi komentarzami.

Wykorzystując niewielką część kodu źródłowego aplikacji, w pracy, omówiono kluczowe elementy implementacji. Dodatkowo opisane zostały napotkane problemy wraz z zastosowanymi do nich rozwiązaniami. W celu weryfikacji działania stworzonego rozwiązania przeprowadzone zostały testy funkcjonalne, bezpieczeństwa oraz wydajności.

Wiedza i umiejętności zdobyte w toku studiów, a także te nabyte na potrzeby niniejszej pracy dyplomowej, w znacznym stopniu przyczyniły się do zaprojektowania i wdrożenia rozwiązania rozszerzającego standardowe zabezpieczenia plików wykonywalnych w systemie Windows. Tym samym cele pracy dyplomowej uważa się za spełnione w całości.

